RPG: 傳統鐵三角戰略點玩？坦？補？輸出？

拋磚引玉
講緊打機：三人成虎

一個Squad最少要有3個人先玩得成(其實好似係8個)

所以三人行可成非法集結，好似係。所以有時你行街都唔可以次次同一個組合行埋一齊，因為太容易認，而且多啲配搭都多啲經驗值賺，要知變通。

“傳統鐵三角的玩法：

坦的工作就是吸引火力

補的工作就是維持生命

輸出的工作就是製造傷害”

… 去到2019年
呢三樣野要點砌？

坦係最有防禦力，防禦力係包括吸怪嘅能力、閃避力、可擋攻擊次數上限…等等，未必需要你有犯法(規)嘅攻擊力，呢堆野都係無法用數值表示，冇錯，就係要日積月累身經百戰嘅經驗，所以必定係最難搵。

補喺香港可能比較容易搵，因為天賦技能(?)，但係除左補血同時需要多種技能例如factcheck、斥候/索敵、通訊、商城時裝甚至解密(?)，因為有網絡所以需要時可以有N個可以分擔，但太多又會做成訊息泛濫，有時仲會唔小心Spin埋你嘅同伴去無厘啦更嘅死胡同玩一日，需要精確而不冗長嘅魔力操控。

輸出，呢樣今日可以有好多唔同地方用得著，要睇返戰略目標係咩，知都唔可以唔可以唔可以響度講，可能需要用到火魔法定雷魔法(?)就睇你啦，比啲創意唔洗話下下直接拆人城堡嘅，有好多好多小型建築冇左都可以好麻煩架可以得閒發掘下，而攻擊時間可能只需幾分鐘甚至幾秒？睇你有冇咩匿蹤法，時間逗留得愈短愈著數，太耐你頭頂會著哂紅燈就唔係幾好啦？

記住創意就係你嘅上限，其他野大家再討論下就有我唔打啦～

開錯台
我真係想講打機呀

從西方架空奇幻說起 淺析RPG中的職業架構

遊戲內角色的成長主要由Strength, Perception, Endurance, Charisma, Intelligence, Agility,和Luck這七種基本屬性決定。玩家的培養傾向根據這七種屬性的分配比例而不同，並沒有傳統意義上的職業概念。《上古捲軸》的職業設定和這種模式比較類似，在《上古捲軸》中，玩家的角色有著包括潛行、魔法、近戰在內的多種天賦樹，玩家在升級後可以自由的在幾大天賦樹中加點，你既可以做一個專精的法師或者戰士，也可以成為魔武雙修的魔劍士。

到了新世紀，隨著網路遊戲的興起，戰法牧這套體系才開始真正的發光發亮。和傳統的職業概念不同，戰法牧鐵三角可以看作是剪刀石頭布的複雜版，有著三個直接相剋的循環。這個循環讓基於社交和聯機而誕生的網路遊戲變得更加平衡，而且，在這個鐵三角基礎上，玩家們得以玩出無限的花樣。和更注重故事性與單人體驗的單機RPG不同，MMORPG作為多人在線遊戲，勢必需要為廣泛的玩家制定一套合理且規範的規則，只有大家都在有限的規則下進行遊玩，才能獲得最大化的樂趣，並無限延長遊戲的壽命。

戰法牧和剪刀石頭布有一定的共通之處
基於這種理念，戰法牧系統恐怕是最適合MMORPG的職業模版。相生相剋的PVP暫且不談，在PVE或者組隊副本等內容里，這套模式也將玩家的配合與聯機的必要性簡單直接的表現了出來。我們現在都已經形成了這種定式思維：在副本中，戰士等坦克型角色抗怪，法師等DPS單位輸出，牧師進行治療。在這個過程中，所有玩家都能感受到配合產生的快感和被隊伍所需要的滿足感。

副本是最能體現職業配合的地方
而這套鐵三角成立的前提，是幾種主要角色定位鮮明，且都有著比較明顯的特點和短板，團隊中需要不同定位的職業來進行分工和互補。在這種模式下，戰士必然是最主要的傷害承受者，而法師必然是最主要的遠程輸出單位，牧師則必然會是奶媽。如果某個角色獲得了本職之外的能力，或者走了比較偏門的發展路線，那這套邏輯簡單的循環就有可能會產生一定的混亂。

曾經的《熱血傳奇》和《魔獸世界》都是戰法牧邏輯的最佳代表，前者的戰法道只是戰法牧換個名字，而後者，則是真正推動戰法牧模式流行的「罪魁禍首」。儘管《魔獸世界》不是戰法牧的開創者，但它確是真正意義上的推廣者。不管是副本還是PVP內容，《魔獸世界》的職業架構都是基於戰法牧鐵三角邏輯而成為。這裡的戰法牧邏輯指的並非單純的戰法牧三個職業，而是肉盾、輸出、治療這種職業分工和戰鬥邏輯。當然，在實際遊戲中，職業的劃分可能要比這複雜得多，比如聖騎士就可以同時發揮戰和牧的作用。但實際上，這也只是單純戰法牧基礎上衍生出來的變種。

雖說戰法牧是一套很經典也很科學的職業邏輯，但再合理的系統玩多了也會膩，現在的許多玩家聽到戰法牧三個字可能並不會有太多的熱情。所以，不少遊戲開發商也開始探尋傳統戰法牧模式之外的新可能性。而這種可能性，基本也都是朝向著兩個不同方向展開的：即在戰法牧基礎上進行優化探索，以及像前文提到的那樣繼續淡化職業概念。